\documentclass[italian,twoside,binding=0.6cm]{sapthesis}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Ricerca di vulnerabilità con fuzz testing},
  pdfauthor={Claudia Giuseppini}
}

\title{Ricerca di vulnerabilità con fuzz testing}
\author{Claudia Giuseppini}
\IDnumber{2069387}
\course{Corso di Laurea in Ingegneria Informatica e Automatica}
\courseorganizer{Facoltà di Ingegneria dell'Informazione, Informatica e Statistica}
\AcademicYear{2024/2025}
\advisor{Prof. Daniele Cono D'Elia}
\coadvisor{Ing. Matteo Marini}
\copyyear{2025}
\authoremail{giuseppini.2069387@studenti.uniroma1.it}



\begin{document}

\frontmatter 
\maketitle

\begin{abstract}
La sicurezza informatica rappresenta il tema centrale del presente tirocinio, incentrato sull’analisi dinamica delle vulnerabilità software mediante l’impiego di tecniche di fuzzing e sanitizer. L’obiettivo principale è stato l’individuazione di errori di tipo Use-of-Uninitialized Memory (UUM) e di altre anomalie generalmente non rilevabili dagli strumenti tradizionali, contribuendo così alla riduzione dei rischi di sicurezza nei software open source ampiamente utilizzati.

Le campagne di fuzzing, ciascuna della durata di 36 ore, hanno prodotto complessivamente oltre 600 crash in diversi progetti, tra cui GPAC, LibreDWG, LibUCL e OpenSC. Dopo un accurato processo di deduplicazione e verifica, sono stati identificati alcuni bug unici e non precedentemente segnalati, in particolare all’interno del progetto OpenSC, dove sono emerse vulnerabilità legate all’uso di memoria non inizializzata e a letture non valide. Gli sviluppatori sono stati informati mediante una procedura di responsible disclosure.

I risultati ottenuti dimostrano che l’approccio combinato di fuzzing e sanitizer, in particolare con l’utilizzo di QMSan, si è rivelato altamente efficace nell’individuazione di bug complessi. Il tirocinio ha inoltre messo in evidenza l’importanza della collaborazione nella comunità open source e il ruolo cruciale delle tecniche di analisi automatica nella costruzione di un ecosistema software più sicuro e affidabile.

\end{abstract}

\tableofcontents

\mainmatter
\input{capitoli/Introduzione.tex}
\input{capitoli/Background.tex}
\input{capitoli/Metodologia.tex}
\input{capitoli/Risultati.tex}
\input{capitoli/Conclusione.tex}

\backmatter % parti finali
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibliographystyle{sapthesis}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
